“从自然数和加法开始” 实际上是对潜意识中那些约定俗成的东西找到一些相对更完备的描述，所谓完备，就是在通过更多角度审视它们的时候不会出现逻辑上的疑惑。

由此，就可以向更高级的运算迈进，而不出现疑惑，要不干这事，有时还真会有疑惑。

归纳法很好用，别忘了我们需要面对的是一个至少名义上无限大的对象：自然数集。

#### 一

自然数集：$0,0++,(0++)++,\cdots$

公理：$0$ 是自然数，若 $n$ 是自然数，那 $n++$ 也是自然数。

这条公理圈定了一个至少看上去是无限大的集合，切作臊子，高瞻远瞩，以备他用。

#### 二

公理：不同的自然数的后继是不同的，同时 0 不是任何自然数（包括 0）的后继。

这条公理保证了我们的自然数集是一条无限延伸的直线，而不是一个 O 型或 6 型的环。

同时，也保证了数集里的各个项是不同的。

PS：就算没有这条公理，自然数集也不会是多个独立的环，可以想想为什么。

PS：还有其它不同的方法来做到和这条公理等效的事情。

---

#### 加法

有一个非常简洁的定义，当然，是一种归纳方法。

定义 $0+m=m$，定义 $(n++)+m=(n+m)++$，由此，在自然数集中所有可能的加法就被我们覆盖了。

实际上从这个定义可以容易地导出 $m+0=m$。（请用归纳法）

至于 $n+(m++)=(n+m)++$，可以用归纳法证明。

> 证明：对 $n$ 归纳，首先看基础情形 $0+(m++)=(0+m)++$，基于上文的 $0+m=m+0=m$，这是显然的。然后我们要在 $n+(m++)=(n+m)++$ 的假定下证明 $(n++)+(m++)=((n++)+m)++$，左边是 $(n+(m++))++$，根据假定，它最终化为 $((n+m)++)++$，而右边根据加法的定义也可以化为同样的形式，归纳成立。

总的来说，这个定义还是比较容易导出这种形式上的对称的，你也可以说这就是加法交换律的本质。

#### 加法的交换律

还是用归纳法。

首先，对任意 $m$，很容易证明 $0+m=m+0$。

对 $n$ 归纳，现在假定 $n+m=m+n$，证明 $(n++)+m=m+(n++)$。

左边是 $(n+m)++$，右边是 $(m+n)++$，根据归纳假定，这俩相等。

归纳成立。

#### 加法的结合律

即 $(a+b)+c=a+(b+c)$

证明：首先，对任意 $b,c$，都有 $(0+b)+c=0+(b+c)$（别忘了我们之前证明了交换律！）

现在可以归纳了，即在 $(n+b)+c=n+(b+c)$ 的假定下证明 $((n++)+b)+c=(n++)+(b+c)$。

根据加法的定义和交换律，左右两边都是 $(n+b+c)++$，归纳成立。

#### 加法的消去律

注意，此时我们还尚未定义减法。

即我们总是能通过 $a+b=a+c$ 得出 $b=c$。

首先，对于 $a=0$ 的情形，这是显然的，所以对 $a$ 归纳，即在通过 $a+b=a+c$ 能得出 $b=c$ 的假定下，尝试证明通过 $(a++)+b=(a++)+c$ 也能得出 $b=c$。

由于有 $(a++)+b=(a++)+c$，所以 $(a+b)++=(a+c)++$，而根据公理 “不同的自然数的后继是不同的”，可以得出后继相同的自然数相同，也即从 $(a+b)++=(a+c)++$ 可以得出 $a+b=a+c$，而根据归纳假定，可以得出 $b=c$。

归纳成立。

---
#### 自然数的序

若 $x+a=y$，则称 $x\ge y$，若 $x\ge y$ 的同时 $x\neq y$，则称 $x>y$。

这种序有很多性质，这里只证明其三歧性，即对于自然数 $a,b$，恰好有 $a>b,a<b,a=b$ 中的一个性质成立。

首先，若其中任意一条成立，则通过定义可以推出另两条不成立。

其次，要证明不会这三条都不成立，可以用归纳法，这里略。
